---
title: 鹿川有许多粪 (李沧东 春喜) 书评
img: >-
  https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/鹿川有许多粪.1o4ndlnu53sw.webp
categories: 文学
tags:
  - 现实主义
  - 乡村生活
  - 生活写实
  - 李沧东 春喜
keywords:
  - 鹿川
  - 粪便
  - 乡村生活
  - 生活写实
abbrlink: 15641
date: 2023-10-31 00:00:00
summary:
---

[![封面](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/鹿川有许多粪.1o4ndlnu53sw.webp)]()
### 电子书下载地址
[鹿川有许多粪 ([韩]李沧东, 译者 春喜) .epub](https://url57.ctfile.com/f/23765157-1272305344-69b3c3)
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/WeChat/wechat_mp_large.6xheshb4rok0.webp)
<center>关注公众号<font color="#ff0000">《好书评》</font>，回复<font color="#ffc000">“豆瓣图书250”</font>，即刻获得下载密码</center>

### 内容简介
豆瓣2021年度读书榜单

“年度外国文学（小说类）”

“年度高分图书”

“豆瓣书店最受欢迎图书”

李沧东封笔之作

直面错综复杂的生活本身，探索真正价值的可能性

从《烧纸》到《燃烧》，永恒的审视与追问

本书是韩国导演李沧东于1992年出版的中短篇小说集，借此他获得了《韩国日报》创作文学奖，并在第二年受导演朴光洙之邀进入电影界，随后他便转型并逐渐成为具有国际影响力的电影 大师。

这部小说集展现了一批裹挟在复杂多变的历史浪潮中的底层人物形象，他们艰辛地在生活中追求真正的价值，与现实中的痛苦进行抗争，同时寻找个人生活的意义。作者通过这些人物的遭遇审视韩国现实，但并非止步于讲述历史事件或故事本身，而是着重刻画了人物在此过程中发生的转变，他们逐渐开始对生活中的真正价值和自己的身份认同提出疑问并进行探索。

### 作者简介
李沧东，作家、导演、编剧。早年创作小说，曾获得《韩国日报》的创作文学奖。1997年开始拍电影，代表作是《薄荷糖》《绿洲》《密阳》《诗》《燃烧》等。2002年凭借《绿洲》获得第59届威尼斯国际电影节特别导演奖，2007年凭借《密阳》获得第2届亚洲电影大奖最佳导演，2010年凭借《诗》斩获第63届戛纳国际电影节最佳编剧、第5届亚洲电影大奖最佳导演和第4届亚太电影大奖最佳导演等多项大奖，2018年凭新片《燃烧》获戛纳电影节费比西国际影评人大奖。

### 读书笔记
鹿川有许多粪，底层有许多愤
这篇书评可能有关键情节透露
 这是一个刚建好的楼盘，附近是尚在建设中的其它工程，空荡荡的钢筋混凝土结构与灰蒙蒙的天空相映成趣。由于通了地铁，附近的人流量并不小，这些看似死亡实则新生的空楼便成了天然厕所，新鲜的，干燥的粪便散落在工地的各个角落。荒地并不等同于荒凉，可当荒地上竖起孤零零的建筑，荒凉感便由此产生。
以上是我对李沧东《鹿川有许多粪》这个中篇小说的环境想象。许多城郊新建的楼盘都给我一种“鹿川”的荒凉感，所以我在读《鹿川》时总会有一种很强的画面感。以现在的眼光看来，俊植的人生不可谓不励志，从一个杂工慢慢读夜校成为了一名老师，勉强在这个鹿川的楼盘买下了最差的一个户型，娶了一个漂亮的妻子。而且以他和校长的关系，似乎只要按部就班，再过些时日也能成为体面的中产阶级。而忽然出现的弟弟玟宇却让他本可为傲的生活显得荒诞可笑。参加学生运动的玟宇似乎可以为了理想而不食人间烟火，甚至献出更多。而一步一个脚印走来，小心翼翼谋生的俊植却显得世俗油腻，每天都在为了生活苟且奔波。如果说兄弟两的里子还可以有所掩饰，那俊秀的玟宇与丑陋的俊植单从外表就已赤裸裸的分出了胜负。
许多年之后，面对鹿川的粪便，俊植将会回想起，母亲在摊位排泄的那个遥远的下午。从小经历和目睹的“不体面”都使得俊植非常务实，他的一切行为不外乎都是为了生活和生活得更好。在一个有遮挡的空间里排泄是世间公认的作为人最基本的体面，而在俊植妈妈卖货的市场，厕所只有一个，总是排着长队，俊植的妈妈因为实在忍不住放弃了这份体面，扛着鱼缸的俊植后面也放弃了这份体面。没有体面的人，和动物还有所区别吗？虽然“懂事”的俊植从小就能够体谅母亲为了谋生的不易，可他的内心想必也是对母亲有所鄙夷的，可惜长大后的他似乎依旧无法挣脱不体面的宿命。
网上常说“没有人从小的愿望就是买一套房。”这句话往往运用在理想被磨灭的语境之中，突出现实的残酷和无奈。可真要细究起来，对于那些从小生活在狭小闭塞空间里的人来说，其中不少人从小的愿望恐怕就是买一套房。买车买房成为了一个体面人的基础，似乎没有“基础”就永远无法迈向下一层的追求。那些绕过基础形而上的人，往往会被视作不靠谱。但是在《鹿川》中，有关玟宇参加学生运动的部分并没有多着笔墨，玟宇纯粹成为了理想主义的化身，连哥哥的妻子也对玟宇表示了支持甚至于隐隐的崇拜。与书中第一篇《真正的男子汉》中那个底层的张丙万不同，有名牌大学背景加持的玟宇全是一个正面的悲剧形象，他的所作所为充满了不可置疑的正当性。难怪俊植会说出：
“你凭什么那么理直气壮？你怎么到了这个年纪还在为正义和道德而战？你为什么不像我这样为了养家糊口，为了职场奋斗而四处看人脸色？你有什么资格高高在上，超越一切？”
显而易见的，似乎俊植就代表了现实，玟宇则代表了理想。但这样说未免太简单粗暴，更准确一些说，俊植代表的是底层的现实，而玟宇所追求的理想则已经脱离了个人追求，达到了国家的层面。如果俊植是一个事业有成的富豪，当他再次面对被通缉的玟宇时，是否还会不可抑制的自卑乃至于愤怒？现实与理想的纠缠，对上层和底层的人来说或许完全就是两个维度的东西。而人们最喜欢看的戏码，就是底层通过牺牲去绽放理想之光。然而理想就像是虚有其名的“鹿川”一样，诗意的名字背后其实并没有什么值得称赞的实物。
建立在垃圾堆之上的商业住宅终会建完，鹿川的粪终会越来越少，直到全部流进下水道。像俊植夫妇一样的贫贱夫妻在这个城市的各个角落依旧会吵吵闹闹，依旧会不可抑制地妄图挣脱庸碌的生活，也依旧会被生活中的小美好稍微治愈，如此循环到他们再也无法忍受的那一天。
“所谓生活，华丽、宏伟、高尚永远遥不可及，卑鄙、肮脏、疲倦却总是持续不断。"
